

 21. SRK / Strana rómskej koalície 
 Na chvost môjho rebríčka politických strán sa odstáva Strana rómskej koalície. Ja proti slušne žijúcim Rómom na Slovensku nemám absolútne nič, ale problém je v tom, že väčšina Rómov sú arogantní, drzí a nevychovaní ľudia (česť výnimkám). Navyše strana má vo volebnom programe iba jeden bod, a to prijatie Rómov do komunity medzi ostatných slušných a pracovitých ľudí. Ja teda nechcem byť menšinou vo "vlastnom" štáte. 
 20. ĽS - HZDS / Ľudová strana - Hnutie za demokratické Slovensko 
 Hnutie za demokratické Slovensko už za svoju éru dokázalo, ako sa demokratická politická strana správať nemá. Zákulisné praktiky, vraždy, podvody, mafiáni... aj to všetko sa skrýva pod pokrievkou HZDS. Táto strana taktiež tvorila tieto štyri roky vládnucu koalíciu so Smer-om a SNS a neurobilo to dobrý efekt. Veľmi dobrý "priateľ" strany HZDS je aj Štefan Harabin, momentálne predseda najvyššieho súdu SR, ktorý zo súdnictva urobil frašku a podosadzoval doň svojich ľudí, čiže súdy na Slovensku sú teraz skorumpovanejšie a nespravodlivejšie ako kedykoľvek predtým (komunizmus nerátam, teda od roku 1993). HZDS šancu malo - a nevyužilo ju. Prečo by to malo byť v týchto voľbách inak? 
 19. ĽSNS / Ľudová strana Naše Slovensko 
 Marián Kotleba a jeho partia si robia veľmi zaujímavú a jedinečnú politickú kampaň priamo na námestiach. Naháňajú tým všetkých naokolo strach. Ale dokázali by obstáť v politike? Z programu ĽSNS je množstvo bodov, ktoré vyzerajú, ako keby na nás práve ystal niekto zaútočiť (Maďarsko???). Nie je trochu zbytočné sťahovať vojakov z misii a vytvárať Domobranu? Čo sme v druhej svetovej? Na druhej strane plne súhlasím s bodmi ako je "zníženie trestnej zodpovednosti na 12 rokov", "dôchodkový vek 60 rokov" a "zníženie počtu poslancov zo 150 na 100". Ale napriek tomu si nemyslím, že by sme na Slovensku mohli ďalej žiť slobodne a bez strachu (a žijeme tak vôbec teraz?). 
 18. ZRS / Združenie robotníkov Slovenska 
 Združenie robotníkov Slovenska je strana o ktorej som presvedčený, že by určite nekradla vo veľkom a nerozdávala majetky svojim kamarátom a priaznivcom. Napriek tomu by som ju nevolil. Jej program nás trochu vracia späť do minulosti. Je z neho cítiť nejakú snahu vrátiť nás do štatútu agrárnej krajiny. Samozrejme, poľnohospodárstvo je dôležité a v dnešnej dobe aj veľmi zanedbávané, ale nemôžme byť všetci robotníci. Chceme viac. Vláda tejto strany by spôsobila odchod mnohých talentovaných ľudí do zahraničia a to nebolo ani náhodou dobré. napriek všetkým výhodám - nie. 
 17. SNS / Slovenská národná strana 
 Neviem, či si táto strana zaslúži aj 17. miesto. Pán Slota má veľké reči, ale o činoch sa už to isté povedať nedá. Je síce dobré cítiť národnú hrdosť, ale je to každého osobná vec. Nevyrieši to ani hymna na zčiatku týždňa, ani neľudské zákroky proti Rómom. A to ani nehovorím o premiérovi - opilcovi. Ľudia zo Žiliny sa mi zverili, že ak ho náhodou stretnú na ulici, tak je opitý. Vždy. No povedzte - kto by cítil národnú hrdosť pri vláde takejto strany?! 
 16. SMK / Strana maďarskej koalície - Magyar koalíció pártja 
 Počas obdobia, kedy bol v tSMK Béla Bugár, bola táto strana rešpektovaná a slovenskými politikmi uznávaná strana. A teraz? Táto strana by sa určite s nejakými "Slovákmi" nebabrala - riešila by iba Maďarov a ich problémy. Je síce pekné, uznávať právo menšín a zakladanie maďarských univerzít, ale na Slovákov netreba zabúdať. Mňa ako študenta tiež nepotešil fakt, že SMK chce zaviesť nultý ročník do škôl, čo je pri dnešnom stave školstva len ďalšie zhoršenie systému. SMK - nie. 
 15. Smer - SD / Smer - sociálna demokracia 
 Strana Smer za päť rokov jej vlády zorala a pohnojila veci lepšie, ako poľnohospodári z obecných družstiev. Okradla štát o niekoľko milárd, vyrobila emisný škandál, porozdávala funkcie kamarátom a oligarchom, skorumpovala súdy a štát, zdevastovala poľnohospodárstvo, zdevastovala životné prostredie, predala všetko za maximálne ceny a minimálnu kvalitu, nesplnila svoje sľuby, dovolila prepuknúť kríze, neriešila problémy, tajila fakty pred verejnosťou, podmanila si médiá, zanedbala ekonomiku... mám pokračovať? Radšej nie, to by ten článok neskončil. 
 14. AZEN / Aliancia za Európu národov 
 Konečne sa dostávame k "tým lepším" politickým stranám. AZEN má zaujímavý program, a myslím, že je dobré cítiť sa Európanmi. Túto stranu vedie Milan Urbáni, ktorý chce priblížiť úroveň Slovenska k vyspelým národom. Avšak - necítili by sme sa viac v Európe ako na Slovensku? Je dobré zverovať naše osudy do k Európskej únie a iným orgánom, ktoré spravujú Európu? Je dobré prísť o všetku samostatnosť Slovenska a spadnúť do rúk EÚ? 
 13. EDS / Európska demokratická strana 
 U tejto strany sa prejavujú rovnaké problémy ako pri AZEN-e. Opäť by sme sa ľahko mohli stať otrokom Európy. Navyše, stranu vedie Talian Antonio Parziale, čo by nás na jednej strane mohlo priblížiť k vyspelému Taliansku, ale na druhej strane by sme mohli prísť o národnú hrdosť. 
 12. Nová demokracia 
 Strana Nová demokracia sa opiera hlavne o "silu regiónov", ako to vidno z predvolebných bilboardov. Ale o koho sa oprú tie? Strana má síce zaujímavý program, ale vo voľbách to zlyháva. Znamená to, že by boli nadmieru dôležité voľby do VÚC, ktoré Slováci buignorujú, nezaujímajú sa o ne alebo proste nevedia koho voliť a o čo sa vlastne jedná. Alebo tiež - načo sú komu rómske školy v rómskom jazyku? Opäť je tu prípad menšina vo vlastnom štáte. Ale iné body programu sú zaujímavé a prinajmenšom povšimnutiahodné, a preto sa Nová demokracia nachádza na 12. mieste. 
 11. Strana zelených na kandidátke SDĽ 
 Strana zelených jemálo všímaná strana spomedzi toho kandidátskeho mora. Podporuje ekológiu, nepodporuje chémiu v produktoch a potravinách, snaží sa o zdravšie Slovensko. nevidím v tom nič zlé. Ako sa ale táto strana popasuje s ekonomikou a správou štátu? To je len vo hviezdach. Neviem, či strana zložená hlavne z ekológov a aktivistov zvládne spravovať tento štát. Každopádne, je to veľmi perspektívna strana, ale volil by som ju až niekedy v budúcnosti. Hlas teto strane je v podstate hlas vyhodený, keďže mnoho ľudí o nej ani nevie a v predvolebných letákoch sa o nej nepíše. 
 10. OKS / Občianska konzervatívna strana na kandidátke Most-Hídu 
 Občianska konzervatívna strana je rovnako ako Strana zelených stranou na kandidátke niekoho iného, čo tiež spôsobuje, že mnoho ľudí o nej nevie. Program je zaujímavý - rozvinutie hospodárstva, rýchlejšia a lepšia doprava, bezpečnosť, poriadok... Nie som si však istý, či sú konzervatívci dobrým riešením. Myslím že na tom nie je nič zlé, ale nie som si istý... Taktiež by však pri rozhodovaní zavážil fakt, že dať hlas OKS je vyhodiť hlas do povetria. Myslím, že OKS by nemala prestať, naopak, podporiť svoj rozvoj a založiť vlastnú stranu, ktorá by sa nemusela skývať na niekoho kandidátke. (Mimochodom, kladne hodnotím aj to, že sa snaží zviditeiť pomocou reklamy v médiách.) 
 9. KSS / Komunistická strana Slovenska 
 Dovoľte na úvod citát: 
 "November '89? Nevšimol som si!" R. Fico 
 Aj tak si možno vysvetliť kandidatúru KSS do politiky. Mnohí starší ľudia, ktorým bolo za komunistov dobre, ju určite budú voliť. keďže Moskva už nie je pod komunistickým vedením, táto strana by už nebola závislá od Ruska tak závislá, ako tomu bolo od roku 1948 po rok 1989. Bola by sebestzačná  a tým by sa mnohé vyriešila. Určite by sa ani nezrodila taká krutá ŠtB, ako si ju mnohí pamätajú za socializmu. Aj program vyzerá zaujímavo - právo na prácu, mzdu, boj proti rasizmu a fašizmu, odstrániť diskrimináciu žien... Je mi len ľúto, že takýto program nemá iná, dôveryhodnejšia strana. Od KSS je takmer nemožne byť si niečím istý. 
 8. Obyčajní ľudia na kandidátke SaS 
 Aj vy čítate príspevky Igora Matoviča, predsedu strany Obyčajní ľudia, vo vyšich regionálnych novinách? Má veľmi zaujímavé naázory, snaží sa o zmenu, upozorňuje na zákulisné praktiky. Je tu však jeden háčik - Obyčajní ľudia sú strana, ktorá nám okrem článkov v novinách neponúkla nič. Naozaj neviem, ako by zvládli správu slovenska. Program je pekný - zastavenie korupcie, riešiť rómsky problém... Skutočne je to program, ktorý ma oslovil. Avšak ak ma chcú Obyčajní ľudia presvedčiť do nasledujúceho volebného obdobia, musia presne povedať, ako chcú tieto probléodstrániť. A hlavne založiť politickú stranu, ktorá by mala samostatné volebné číslo. 
 7. Únia - Strana pre Slovensko 
 Politickú stranu Únia tvoria najmä ľudia, ktorí už čo-to do činenia s politikou mali. S ich bilboardov sa snažia prezentovať ako strana, ktorá zruší korupciu, dá stopkulisným praktikám v politike, zrovnoprávní postavenie žien v spoločnosti... Tak trochu mi to pripomína Pre ľudí, za Slovensko. Úniu tvoria osoby ako Záhradník či Martináková (ktorá v mojich očiach tvorila najlepšiu kandidátku na post prezidenta SR, ale to je odbočenie do inej témy), ktorým celkom dôverujem. Únia ale existuje pomerne krátky čas a jediné, čo v politike stihla urobiť je to, že vytlačila svoje bilboardy s volebným programom. Únia vyzerá ako jedna z mála strán, ktorá by na Slovensku nerozvíjala korupciu, ale robila by úplný opak. Na to však treba trochu viac času v politike a do budúcoročných volieb sa trochu viac zviditeľniť. A mimochodom - na uskutočnenie bodu v ich programe, v ktorom chcú pre rozvoj cestovného ruchu zaviesť 200 € pobytové poukážky, by bolo treba najprv znížiť dlh, pán Záhradník. 
 6. KDH / Kresťanskodemokratické hnutie 
 Keby som bol kresťan, KDH určite vynesiem vyššie v mojom rebríčku. Každopádne je aj šieste miesto celkom dobré nemyslíte? Ako skvelý nápad zo strany KDH vnímam bod, v ktorom plánujú určiť hranice pre mieru zadĺženosti krajiny, konkrétne "zaviesť strop pre výšku verejného dlhu na 45 percent HDP". Tento nápad by mi určite chýbal, keby nekandidovalo aj KDH. Tiež sa mi páči bod hovoriaci o znížení daňového a odvodového zaťaženia či podpora malých a stredne veľkých podnikov. Vidím to tak, že KDH je pod vedením Jána Figeľa by mohla táto strana aj vyhrať voľby roku 2014. Nemal by som nič proti. Skvelý je aj ich bilboard "Cesta je lepšia, ako smer". Zdá sa, že aj vážni kresťania si vedia trochu "zafigľovať". 
 5. SDĽ / Strana demokratickej ľavice 
 Aby som sa neopakoval, tak to skrátim. Rýchlokvasená strana, činnosť spočívajúca z bilboardov, žiadne schválené zákony. SDĽ však púta programom. Vlezie v postate všade (nechcem povedať to slovo) - Marek Blaha sa na nás usmieva z bilborodv, z reklamy v novinách, SDĽ vidno i v televízii, počuť ju v rozhlase, dokonca nám chodia aj SMSky. Je to síce silná propagácia, ale možno trochu otravná (ešte by ma zaujímalo, odkiaľ na to vzali peniaze, ale to sa mi nedarilo zistiť). Dobré je, že konečne niekto chce strážiť sociálne istoty dané Ústavou SR, čo mali robiť všetky vlády doteraz, no nejako na to zabudli... Výborné je, že v SDĽ nie sú opäť nejakí starí známi politici, ktorí nemajú čo iné na robote, ako prestupovať zo strany do strany, ale mladí a noví ľudia. No čo... Dávam SDĽ na vypracovanie sa ešte štyri roky. 
 4. SDKÚ - DS / Slovenská demokratická a kresťanská únia - Demokratická strana 
 SDKÚ nedávno dostala ranu pod pás. Fico odhalil ich škandál so spreneverením majetku za Dzurindovej vlády (zlodej kričí chyťte zlodeja) a vzápätí na to im klesli potencionálni voliči. Ale čo sa nestalo? Dzurinda odstúpil z kandidátky a všetko priznal. Úprimne - toto nečakal nielen Fico, ale ani ja. Prekvapilo ma to a zároveň aj potešilo. SDKÚ si to pekne vyžrala, no vzápätí sa postavila na nohy. Na jej čele sú teraz (v mojich očiach) oosti Iveta Radičová a Ivan Mikloš. Táto strana urobila počas svojej vlády chyby a tiež kradla. Ale Fico ich v krádežiach predbehol prinajmenšom 30krát. Ja by som bol úprimne rád, keby sa SDKÚ dostala do parlamentu, ale iby v koalícii s nejakou ďalšou silnou stranou, ktorá by ju trochu kontrolovala. Rast životnej úrovne, obnovenie ministrestva životného prostredia, zvýšenie materského prípevky - no čo poviete, nebolo by to dobré? 
   
 3. Paliho kapurková - veselá politická strana 
 Paliho kapurková sa už dávno prestala správať ako veselá politická strana. Teraz je braná pomerne vážne a prijala ju široká verejnosť. A ešte k tomu od koľkých ľudí som počul, že ju idú voliť... A nezazlievam im to. Na Slovensku nie je strana, ktorá by nemala pod čapicou aspoň jednu krádež alebo zlý program a zároveň existuje viac ako rok (netýka sa 2. a 1. miesta). Paliho kapurková je strana, ktorá má pod čapicou maximálne tak dve vodky a dáva alternatívu všetkým, ktorý chcú ísť voliť, ale nemajú koho. Štatút veselej strany stratila už keď zvolala besedu s generálnym tajomníkom indického parlamentu. Už len na koniec dodám: Voľte Paliho - nič neurobí, nič nepokazí! 
 2. Most-Híd 
 Nežijem na južnom Slovensku ani nie som maďarskej národnosti. Napriek tomu by som šiel voliť Most-Híd - už len kvôli Bélovi Bugárovi. Strana má program preplnený od sociálnych istôt (štartovacie byty pre mladých), cez ponuku zamestnania (zníženie nezamestnanosti o 30 percent), ochranu životného prostredia (chrániť zdroje pitnej vody) až po školstvo (prepojenie školstva s dopytom trhu a tak získať financie). Naozaj je z čoho vyberať. Navyše zvolenie Most-Hídu by určite pomohlo aj medzinárodným vzťahom Slovensko - Maďarsko. A u Bugára som si istý, že by sa na Slovákov nezabudlo a Maďari by sa cítili určite lepšie, ale stále ako menšina. 
 1. SaS / Sloboda a Solidarita 
 Sloboda Solidarita vyhráva môj rebríček. Už len kvôli referendu, ktoré spísalo viac ako 350 000 ľudí. Už len kvôli sympatiám k mladým. Už len pre ich neustálu snahu zlepšiť Slovensko. Už len pre všetko, čo Sulík so svojou partiou pre Slovensko robí. Už len pre zastavenie zadlžovania krajiny a korupcie. Už len kvôli odvodovému bonusu. Už len kvôli zrušeniu koncesionárskych poplatkov. Už len kvôli reforme súdnictva. Totálne by som škrtol legalizáciu marihuany, ale všetko okrem tohto bodu vnímam ako obrovský plus. SaS - Skvelá a Spravodlivá. SaS - nádej na lepšie Slovensko. 
   
 P.S.: S mojimi názormi vôbec nemusíte súhlasiť. Ani nemusíte podľa nich voliť. Sú moje súkromné a mne ich nik zoberie. 
 P.S.2: Týmto článkom som nechcel znehodnotiť žiadnu politckú stranu, ani nikoho diskriminovať, ani urážať. 
 P.S.3: Povedzte mi svoj názor do komentáru aj vy. 
 Ďakujem za pozornosť pri čítaní tohto nekonečného príbehu. 
 Tomáš Ladňák 

